# 무엇을 연습해볼까?
"오이 빼고 주세요!"

무언가를 제외하고, 나머지를 가지고 계산하는 것은 정말 흔한 패턴이다.
우리는 잘라진 나뭇가지 2개를 제외하고 나뭇가지를 타고 이동하여 나뭇잎을 세야했다.

이번엔 한 집합에서 특정 요소를 제외하고 계산하는 것을 연습해보도록 하자.


# 숫자 집합에서 요소 1개 제외하고 더하기

숫자 1부터 10 중에서 x번째 수를 제외하고 나머지를 모조리 더하는 것은 어떻게 해야할까?

쉽게 생각하면, 숫자 1부터 숫자 10까지 한 줄로 세워놓고, 검문소를 통과시키면 된다.
검문소 : 야!! 너, x번째 수야?
1: 히익;;; 아니요, 저 숫자 1인데요,,, 저 1번째 숫자에요
검문소 : 흠... 패스! 너 더해!

아마 여러분들이 배운 컴퓨터 언어엔 if라는 것이 있을 것이다. 그것을 이용해 검문소를 만들어보자.

```
x = 입력()

for (숫자 = 1; 숫자 <= 10; 숫자 += 1) {
    if (숫자 != x) {
        합 += 숫자;
    }
}
```

엇, 근데 if문을 뒤집을 순 없을까? 우리가 궁금한건 숫자가 x랑 같을 때가 궁금한거지, 숫자가 x랑 다를때가 궁금한게 아니잖나?
뭔 말이냐면,
우리는 if (숫자 == x)가 특이한 케이스라고 생각한다. if (숫자 != x)는 중요한게 아니잖아.
그럴 땐 continue라는 것이 있다. 아마 for 루프를 배울 때 배웠을 것이다.

```
x = 입력()

for (숫자 = 1; 숫자 <= 10; 숫자 += 1) {
    if (숫자 == x) {
        continue;
    }
    합 += 숫자;
}
```

나는 개인적으로 이런 식으로 continue를 사용하는 것을 좋아한다.
페이스북 프로그래머들이 저렇게 쓰더라. 코드리뷰를 받을 일이 있었는데, 그 때 "야, if문을 뒤집어서 쓰는게 어때? 그게 더 깔끔해보일거같은데?"라고 하더라. 반해버렸다.
아마 지금 내가 무슨 말을 하는지 여러분이 이해 못할수도 있는데, 한 3~5년 코딩을 더 해보면 뭔 말인지 이해가 될 것이다.

# 숫자 집합에서 짝수 제외하고 더하기

어떤 집합에서 짝수를 제외하고 더하는 것은 쉬울 것이다.
if문으로 짝수인지 확인하고 더하면 되니까.
보통 짝수인지 확인하는 방법은 2로 나눈 나머지가 0인지 확인하는 것이다.

```
for (숫자 = 1; 숫자 <= 10; 숫자 += 1) {
    if (숫자 % 2 == 0) {
        합 += 숫자;
    }
}
```

# 제외와 연산을 분리하기

근데 여러분, 이런 생각을 해보는건 어떤가?
우리는 '걸러내는 행위'와 '합하는 행위'를 동시에 하고 있다.

뭔 말이냐면, 짝수인 수만 더하는 것을 할 때 "짝수면 더해, 아니면 말아!"를 하고 있었다.
만약, 모든 수 중에서 짝수만 따로 빼내고, 그리고 빼낸 것을 더하면 어떨까?

```
리스트;

for (숫자 = 1; 숫자 <= 10; 숫자 += 1) {
    if (숫자 % 2 == 0) {
        리스트.추가(숫자);
    }
}

합계 = 0;
for (숫자 in 리스트) {
    합계 += 숫자;
}
```

이런 코드는 어떤 것 같습니까?
아마 두가지 정도의 감상이 있을 것이다,
1. 왜 굳이 이렇게 해요? 비효율적인거같은데
2. 따로 따로 하니까 깔끔한 것 같네요

실제로 장단점이 그렇다.
걸러내는 행위와 더하는 행위를 구분한다면, 실제로도 비효율적이다.
걸러낸 대상을 저장해야했다. 위의 예시의 경우 '리스트'라는 것을 만들어서 걸러낸 것들을 추가해야했다.
메모리도 더 쓸거고, 저장하기 위한 연산도 더 할거다.

근데 그럼에도 불구하고 "깔끔"하다는 이유만으로도 많이 저렇게 사용하고는 한다.
- 컴퓨터는 충분히 빠르고, 메모리는 충분히 많다. 저정도 추가 연산은 별거 아니다.
- 요구사항이 바뀌었을 때 코드를 수정하기 편해진다. 걸러내는 조건을 바꾸고 싶으면 걸러내는 쪽의 코드만 보면 된다. 계산을 바꾸고 싶으면 계산하는 쪽만 보면 되고.

아마 알고리즘 문제를 푸는 코딩테스트 코드를 짤 땐 이렇게 따로 따로 쓰는 경우는 적을 것이다.
왜냐하면 알고리즘 문제를 푸는 것은 요구사항이 정해져있다. 바뀌지 않는다. 기획자가 와서 "아 저... 개발자님, 여기 이거 바꿔주세요" 하지 않는다. 속도 빠른게 장땡이다.
하지만 현실의 프로그램은 그렇지 않다.

그냥 이런게 있다~ 정도로 넘어가자.
